Starbucks加入抵制，Facebook 廣告業務現疲軟

Facebook 第 6 大廣告客戶星巴克宣布，將在所有社交網路平台暫停投放廣告，以抵制網路上的仇恨言論。

星巴克強調，必須要開始行動才能創建更有包容性的網路空間。日前由美國人權組織向 Facebook 發起「停止利用仇恨賺錢」運動，抗議其漠視仇恨言論及煽動暴力的情况，並呼籲多間企業停止在平台投放廣告，如今已有百家企業響應。原本成長就不如預期的廣告業務正陷入危機。

目前的具體訴求是希望包括 Facebook 在內的社群媒體，必須為宗教及種族等內容建立獨立的審核流程，且必須把廣告與錯誤訊息及仇恨言論分開，並且建立下架及退費措施。但值得一提的是，儘管目前是由 Facebook 首當其衝，不過星巴克的聲明中也並未只針對 Facebook，也未表示加入該運動，且仍保留在 YouTube 上的廣告。

採取類似態度的還有可口可樂，其也呼籲社群媒體應該要加入問責制，但也強調並沒有打算更深入的參與人權運動，今年內可能不會在社群媒體上投放任何廣告，直到這些平台採取有意義的作為。雖然此前已有多家企業表態，但做為第 6 大廣告客戶的星巴克其聲明仍然很有份量，當日 Facebook 股價就暴跌近 8%。當然 Facebook 也不是無動於衷，正積極地向這些業者釋出善意。

不過祖克柏似乎仍堅守其立場，認為企業不應成為「真理的仲裁者」，他在上週末親上火線回應，將會開始將一些內容標示為「有問題」，但他認為儘管是有問題的內容仍可能有新聞價值，就如同 Twitter 已經在總統川普的部分推文貼上警告標籤，不過 Facebook 似乎未打算放棄所有政治競選廣告。

祖克柏表示，Facebook 將會以允許民眾以譴責假新聞的方式來傳播它，因為這是民主社會可接受的重要組成部分，且會去審核涉及仇恨、暴力、威脅及歧視的內容。不過目前來看，抵制的輿論對此說法仍不甚滿意。

呢啲冚家剷
仲好意思自己走去抵制
自己最仆街嘅又唔撚諗吓

自己扇動仇恨黎叫人唔好扇動仇恨
施暴=正確 反抗=暴力